### 第二次意大利战役（6）

#### The Roncaglia Assembly of 1158 1158年的隆卡利亚集会



1158年11月23日，皇帝给4位博洛尼亚的法学家指派了任务，要求他们如实地确定他的帝国在伦巴第地区的权利，以及他本人所拥有的摄政权。他们对此回应道，如果没有伦巴第地区其他城市的法官参与，他们不建议这样做——这样说无疑是为了使他们的决策更为可信。巴巴罗萨从伦巴第的14个城市中各选出2名法官，共计28人来协助4位法学家进行工作。按照他们向他许诺的誓言，他们要对这一地区的所有权力分配情况进行调查，并公开宣布结果。我们关于这些诉讼的资料来自于奥托·莫雷纳，而他很可能便是这28位法官之一。法律专家们相互商议之后回到了皇帝身边，当着所有诸侯们的面向他递交了一份书面声明，上面列举出了意大利地区所有的摄政权力。

值得注意的是，通常拉赫温会在叙述中加入关键法律和信件的文本，而在这里他只是大概总结了一下隆卡利亚集会的决定，这很可能说明，巴巴罗萨从未以书面形式颁布过这些决定。他在隆卡利亚颁布的四部法律的现存文本中，关于宫殿和税收的法律的完整文本是在20世纪60年代才被发现的，实际上这部法律是后来为了处理大法官和公证人的利益纠纷而制定的摘要；他们通常从记忆中引用法律的相关部分，并根据具体情况来调整适用的法律规则。按照日耳曼的法律程序，法学家们只是“发现”了被遗忘或是被忽视的现行法律；他们并没有创造新的法律。因此，尽管巴巴罗萨十分依赖平民法学家，他也没有下令将这些条款纳入查士丁尼法典（Justinian’s Code）。

第一部关于摄政王权的法律列举了以下与国王相关的摄政王权，排序不分先后：arimanni（即拥有土地的自由民）；公共道路；航道及那些连接航道的河流；港口；河堤；收费站；铸币厂；无主的土地；因犯罪而被收缴的货物；在主要道路和岔路上运输货物和征用船只的权利；为帝国的远征征收特别税款；任命司法行政官来管理司法；银矿；行宫；渔业和盐业的收入；叛国者的财产；在属于皇帝或教会的地方发现的无主宝藏，皇帝有权占有一半，如果皇帝出了力则可占有所有。拉赫温对于摄政权的列举，大部分是根据他从议事录中回忆出来的内容，除了一些相同的通行费、郡县、田地、磨坊、桥梁之外，还包括每年上缴的财产税和人头税。此后不久颁布的宪章表明，在隆卡利亚集会上颁布的授予皇帝的摄政权中，还包括集会的召开权、款待权、火炉、森林，以及使用可测量的计量单位来销售葡萄酒、谷物和其他可测量的商品。总而言之，要求恢复王室对于意大利地区的摄政权，不仅是为了挽回所谓王室让渡给下级城邦的治理权，也是为了在意大利地区更好地为皇帝敛财。

第二部法律，即Omnis jurisdictio【这啥意思啊我没看懂】，主张：“所有的管辖权和所有的强制执行权都归属于皇帝，所有的法官都应从皇帝那里获得行政权力，并按照法律规定宣誓。”用princeps而并非imperator这个词来表示君主是沿用了罗马的习惯，而对帝国主权的主张来自查士丁尼的一部作品；但jurisdictio和districtus这两个词是中世纪时才有的。例如，巴巴罗萨在隆卡利亚颁布的和平条例中，明确禁止出售属于帝国的法理领地，这些地区与治理权所附带的税款（allod）将一并纳入皇帝本人的直辖领地。法官不仅指法院的主审法官，在这里也指代所有拥有公共权力的人。

在第三项法律“palacia et pretoria”中，法学家裁定：“皇帝有权在习惯城市中建造行宫和庄园。”博洛尼亚法学家从查士丁尼法典中摘录了“palacia et pretoria”这一短语，该法律原文是禁止行政总督在行宫和由总督直辖的城市中要求建造私人住宅，但他们把这一规定变成了皇帝有权建造宫殿，就像巴巴罗萨在米兰、蒙扎和洛迪所做的那样。耐人寻味的是，城邦法学家们后来又成功地限制了这条关于宫殿的法律的普适性，在法条中加入了“在习惯城市（in the customary cities）”这一定语。皇帝在意大利各城邦拥有行宫的权力是个历史遗留问题，因为帕维亚人曾在亨利二世皇帝于1024年去世后摧毁了在帕维亚的行宫。他愤怒的继任者康拉德声称这一行为是对帝国的冒犯，因为宫殿属于帝国而非皇帝个人。

第四项法律Tributum dabatur并不是一条规定具体行为的法律，二世博洛尼亚法学家根据查士丁尼发店，辅以耶稣在马太福音22:21中关于“凯撒的东西归凯撒”的话语，确定了罗马皇帝征税的具体形式，即人头税和田地税，并揭示了各种税收的征收方式和时间。这部“法律”并没有授权巴巴罗萨在真个意大利地区实行这样直接的征税制度，但它提出了一个期望，虽然在之后的日子里从未实现过。帝国官员确实每年都在帝国直接管辖的地区征收炉灶税和畜牧水。但是，这些税款是否和fodrum重合，或者说是否仅是各城邦在其附属乡村中征收的要上缴给王室的税收，是一个具有很大争议的话题。应该指出的是，拉赫温在他的法条清单中包含了“每年缴纳的税款，不仅是土地税，还有意大利人的人头税”。即便巴巴罗萨没有试图直接在整个亚平宁半岛征税，但他指定的这个收回自己摄政权的方案，其囊括范围之广还是令人叹为观止。

拉赫温记载，在法学博士和其他城邦公社的法学家们宣布了他们的计划之后，“皇帝很认真地表态了，关于王国的正义，以及在过去的很长一段时间里，由于篡位者的无礼或是皇室的疏忽，帝国已经失去了在意大利地区应有的尊严。”鉴于意大利人没有拥有王权的法理依据，以米兰大主教奥伯特和米兰公社执政团为首的主教、贵族还有城邦选择将王权拱手还给皇帝。然后他慷慨地将这些徽章归还给先前的持有者，以表明他们现在是通过皇室授予得以拥有这些权利。【这不形式主义，吃了吐吗……】王室保留了剩余的被非法侵占的皇权，据拉赫温说，这些权利每年提供的收入大约为3万镑。隆卡利亚会议由此确立了意大利的一切领主权利均由帝国册封而来的原则，但由于这一决定是有利于教会和封建诸侯的，所以他们比城邦公社们更有可能从王室那里获得一些特权。

除此之外，拉赫温还记载，大会裁定皇帝有权“在征得人民同意的情况下，自行挑选议长（podestàs）、执政官和其他地方官员，他们（既忠诚又明智），将懂得如何既能维护皇帝的荣誉，又为公民和他们的祖国维护应有的正义。”这一决定侵犯了米兰人的权利，先前在9月1日达成的协议保障了米兰人选举自己执政官的权利，虽然必须得到皇帝的承认。1159年1月，巴巴罗萨的特使试图在米兰城推行这一程序，结果引发了米兰的又一次反叛。为了保证所达成的协议都被遵守，所有城邦都要发誓，并且同意如果巴巴罗萨需要的话，将提供人质以保证他们将遵守协议。米兰、克雷莫纳、帕维亚和皮亚琴察都给皇帝提供了众多人质，但奥托·莫雷纳补充道，米兰在和克雷莫纳停战不到7个月后便又出兵与其交战，并且还在更早的时候毫无道理地再次进攻了洛迪。​​​​
